<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Пожар в Бутырках on Обретенная память</title>
    <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/</link>
    <description>Recent content in Пожар в Бутырках on Обретенная память</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ru-ru</language><atom:link href="https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>«Обер­нувшись, я уви­дел, как го­рела тол­па» : судьба одного этапа</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/rybalov/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/rybalov/</guid>
      <description>Статья впервые опубликована в проекте Международного Мемориала «Уроки истории» 2 февраля 2022 года.
Дополнительная информация↕СослатьсяСамохоткин А.В. «Обер­нувшись, я уви­дел, как го­рела тол­па» : судьба одного этапа // Уроки истории [Электронный ресурс]. — Режим доступа : https://urokiistorii.ru/articles/obernuvshis-ja-uvidel-kak-gorela-tolpa (Дата обращения: 7.2.2022).18 октября 1941 года в селе Бутырки Уразовского района Курской области1 загорелся сарай, где находились заключенные, которых этапировали пешком из Харькова в город Валуйки Курской области2 в момент наступления нацистов.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Жертвы Советов</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/victims/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/victims/</guid>
      <description>Дополнительная информация↕СослатьсяРыбалов А. Жертвы Советов // «Новая Украина», Харьков, №20 (334). — Среда, 27 января 1943 года, страница 3.
ФайлыВыпуск «Новой Украины»
На русскомСтанция Валуйки. 18 ноября 1941 года. Пинками и ударами револьвера, с московской матерщиной милиционеры подсаживают по одному арестованных в уже набитый другими заключенными так называемый столыпинский вагон. Арестованных было так много, что ночью люди начали задыхаться, не хватало воздуха. Поднялся шум; заключенные били в стены и просили, чтобы конвоир хоть немного открыл дверь.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Из пламени, из забвения</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/plamya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/plamya/</guid>
      <description>Дополнительная информация↕СослатьсяБоровой В. Из пламени, из забвения // «Вечерний Харьков», Харьков. — Четверг, 19 ноября 1992 года, страница 3.
ФайлыPlamya-1.jpg
И тогда стояла поздняя осень. Но она гремела взрывами, курилась дымом и смертью. Осень 1941-го… Дождь вместе со снегом забивал глаза в колонне, которую погоняли конвойные. Было около полутысячи арестованных. Отряд войск НКВД торопил их в направлении Купянска, за ними был фронт, вражеское наступление. Опустилась ночь, шли в сплошной темноте, забрели в какое-то болото.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Людей сожгли на хуторе Бутырки</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/memories/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/memories/</guid>
      <description>Нижеследующие воспоминания Николая Купина были опубликованы на популярном сайте «Проза.ру» в 2012 году, при этом автор датировал их 22 мая 1993 года. Николай Купин пересказал те скупые сведения о пожаре в Бутырках сегодняшнего Валуйского района, которыми с ним поделились собеседники — его мама, крестьянка Елена Никитична Есипова и пенсионер Виктор Григорьевич Полупан. Значение этого текста трудно переоценить.
Села Бутырки и Вериговка Уразовского района. Карта РККА M-37 (А) 1 км.Дополнительная информация↕СослатьсяКупин Н.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Этап смерти</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/etap/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/etap/</guid>
      <description>Дополнительная информация↕СослатьсяРыбалов. Этап смерти // «Новая Украина», Харьков, №158. — Воскресенье, 19 июля 1942 года, страница 3.
ФайлыВыпуск «Новой Украины»
На русскомПоследние числа сентября 1941 года. Харьков спешно готовился к эвакуации. Обезумевшие большевики, видя неизбежное падение города, проводили массовые аресты подозрительных или тех, на кого были доносы. Без всякого следствия тысячи арестованных разбивали на партии и быстро эвакуировали из Харькова.
Одна партия из 500 мужчин и 70 женщин под крепким конвоем, с пулеметами и собаками, 9 октября пешим порядком отправилась в Валуйки.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Аэрофотоснимок села Бутырки 26 июня 1943</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/map1943/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/map1943/</guid>
      <description>Фрагмент аэрофотоснимка села Бутырки Валуйского районаАэрофотоснимок села Бутырки, сделанный Люфтваффе 26 июня 1943 года, сегодня хранится в Национальном управлении архивов и документации США (National Archives and Records Administration). Нам любезно предоставили этот снимок, и мы, в свою очередь, публикуем его в открытом доступе для всех интересующихся. Файл очень большой по размеру, поэтому советуем вам скачать его к себе на десктоп:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Базилевич Петр Алексеевич</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/bazilevitsh/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/bazilevitsh/</guid>
      <description>Фотография Петра Алексеевича Базилевича из его паспорта</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Вербицкий Максим Иванович</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/verbitsky/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/verbitsky/</guid>
      <description>Фотография Максима Ивановича Вербицкого из архивно-следственного дела</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Гаркавенко Иосиф Семенович</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/garkavenko/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/garkavenko/</guid>
      <description>Фотография Иосифа Семеновича Гаркавенко из архивно-следственного дела</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Гаук-Круглова Эмма Карловна</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/gauk/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/gauk/</guid>
      <description>Вы можете помочь нам, прислав фотографию Эммы Гаук-Кругловой</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Гордеев Иван Григорьевич</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/gordeev/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/gordeev/</guid>
      <description>Фотография Ивана Григорьевича Гордеева из архивно-следственного дела</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Двукраев Михаил Арсеньевич</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/dvukraev/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/dvukraev/</guid>
      <description>Фотография Михаила Арсеньевича Двукраева из его паспорта</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Довбня Александр Евтихиевич</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/dovbnya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/dovbnya/</guid>
      <description>Фотография А. Е. Довбни из следственного дела, масштабированная с помощью AI Let&amp;#39;s EnhanceДовбня Александр Евтихиевич 1892 года рождения, уроженец c. Молосоленцы Винницкой области.1 Проживал в Харькове по адресу улица Андрея Кубасова, дом №28.2 Украинец, агроном, образование высшее, беспартийный, несудимый, женат. Работал в подсобном хозяйстве фабрики им. Тинякова.1
Арестован 29 сентября 1941 года Горотделом УНКВД по Харьковской области за «антисоветскую агитацию против мероприятий ВКПб и Советского правительства», «пораженческие настроения» и ожидание «перемены власти» (ст.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Иванов Яков Дмитриевич</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/ivanov/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/ivanov/</guid>
      <description>Фотография Якова Дмитриевича Иванова из следственного делаЯков Дмитриевич Иванов 1884 года рождения, уроженец г. Харьков. Проживал в Харькове. Украинец, крестьянин по социальному происхождению, рабочий, беспартийный пенсионер.1 2 Работал токарем на Харьковском паровозоремонтном заводе.2
Впервые был арестован 3 декабря 1937 года за то, что, «будучи враждебно настроен против существующего строя, проводил контрреволюционную пропаганду, направленную против мероприятий партии и соввласти» (ст. 54-10 УК УССР).3 4 При обыске были изъяты паспорт, пенсионное удостоверение, профсоюзный билет, три фотокарточки.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Козлов Владимир Никитович</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/kozlov/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/kozlov/</guid>
      <description>Фотография Владимира Никитовича Козлова из следственного делаВладимир Никитович Козлов 1898 года рождения. Проживал в Харькове. Русский, рабочий, образование среднее, беспартийный, в 1917-1922 годы член РКП(б). Заместитель начальника телефонного отдела Харьковского облуправления связи.1 2
24 января 1938 года Владимир Никитович был впервые арестован как член контрреволюционной организации правых и за антисоветскую агитацию (статьи 54-7, 54-10 УК УССР). Дело было закрыто УГБ УНКВД по Харьковской области 21 января 1939 года (ст.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Козловская Вильгельмина Генриховна</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/kozlovskaya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/kozlovskaya/</guid>
      <description>Вы можете помочь нам, прислав фотографию Вильгельмины Козловской</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Куропатов Алексей Францевич</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/kuropatov/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/kuropatov/</guid>
      <description>Фотография Алексея Францевича Куропатова из следственного делаАлексей Францевич Куропатов 1893 года рождения, уроженец г. Бендеры в Бессарабии. Проживал в Харькове. Бессараб [русский], рабочий, образование низшее (курсы механиков), беспартийный, несудимый, женат, крестьянин по социальному происхождению. Заведующий механической мастерской автоматической телефонной станции Наркомсвязи.1 2 3
Задерживался ЧК в 1919 году в г. Барвенково.4 В Постановлении на арест от 20 сентября 1941 года указывалось, что Алексей Францевич в 1919 году, «будучи призван в РККА и не желая служить, дезертировал на сторону белых, где служил до 1920 года».</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Меркель Ольга Александровна</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/merkel/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/merkel/</guid>
      <description>Фотография Ольги Александровны Меркель из архивно-следственного дела</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Миколайт Альберт Карлович</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/mikolait/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/mikolait/</guid>
      <description>Фотография Альберта Карловича Миколайта из архивно-следственного дела</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Монт Самуил Абрамович</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/mont/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/mont/</guid>
      <description>Фотография Самуила Абрамовича Монта из архивно-следственного делаМонт Самуил Абрамович 1901 года рождения, уроженец г. Днепропетровска.1 Проживал в Харькове по адресу улица Черноглазовская, дом №14, квартира №9. Еврей, инженер-технолог, химик, служащий по социальному происхождению, образование высшее (в 1930 году окончил Харьковский химико-технологический институт), беспартийный, несудимый, женат, имелась сестра, проживавшая в Ленинграде. На момент ареста не работал. До 3 июля 1941 года заведующий ОТК артели «Оцетхимпром» ст. Рыжов.2
Арестован 27 сентября 1941 года 2 Управлением НКВД УССР по подозрению «в проведении шпионской деятельности» (ст.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Никулин Михаил Иванович</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/nikulin/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/nikulin/</guid>
      <description>Вы можете помочь нам, прислав фотографию Михаила Никулина</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Осьмуха Анна Ивановна</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/osmukha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/osmukha/</guid>
      <description>Фотография Анны Ивановны Осьмухи из архивно-следственного дела</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Патриарка Евгений Владимирович</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/patriarca/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/patriarca/</guid>
      <description>Фотография Евгения Владимировича Патриарки из архивно-следственного дела</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Попов Николай Иванович</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/popov/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/popov/</guid>
      <description>Фотография Николая Ивановича Попова из архивно-следственного дела</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Романенко Владимир Федорович</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/romanenko/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/romanenko/</guid>
      <description>Отретушированная фотография В. Ф. Романенко из его паспортаРоманенко Владимир Федорович родился 13 июля 1921 года в Харькове.1 Проживал там же по адресу улица Пушкинская, дом №64.1 Украинец, рабочий, образование низшее (три класса начальной школы), беспартийный, судимый.1 Работал упаковщиком транспортного отделения фабрики «Красная нить».2
Арестован 27 сентября 1941 года Горотделом УНКВД города Харьков за то, что был, как утверждалось, «резко антисоветски настроен» и якобы высказывал «неверие в сообщения Информбюро, называя все ложью и восхваляя фашистский строй в Германии» (ст.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Свидзинский Владимир Ефимович</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/svidzinsky/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/svidzinsky/</guid>
      <description>Фотография выдающегося украинского поэта Владимира Свидзинского</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Сокольский Амброзий Иванович</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/sokolsky/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/sokolsky/</guid>
      <description>Вы можете помочь нам, прислав фотографию Амброзия Сокольского</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Тимофеев Алексей Григорьевич</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/timofeev/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/timofeev/</guid>
      <description>Фотография Алексея Григорьевича Тимофеева из следственного делаАлексей Григорьевич Тимофеев 1878 года рождения. Проживал в Харькове. Русский, служащий, образование начальное, беспартийный. Кассир треста пригородных хозяйств. Арестован 20 октября 1937 года за контрреволюционную агитацию (ст. 54-10 УК УССР) и постановлением особой тройки УНКВД по Харьковской области от 20 ноября 1937 года приговорен к 10 годам исправительно-трудовых лагерей. Дело закрыто УГБ УНКВД по Харьковской области 22 апреля 1939 года с освобождением из-под стражи.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Третьяк Андрей Васильевич</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/tretyak/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/tretyak/</guid>
      <description>Фотография Андрея Васильевича Третьяка из архивно-следственного дела</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Холодняк Анна Трофимовна</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/kholodnyak/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/kholodnyak/</guid>
      <description>Вы можете помочь нам, прислав фотографию Анны Холодняк</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Шульц Терезия-Густава Робертовна</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/schulz/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/schulz/</guid>
      <description>Вы можете помочь нам, прислав фотографию Терезии-Густавы Шульц</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Эбергард Наталья Петровна</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/ebergard/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/butyrki/ebergard/</guid>
      <description>Фотография Натальи Петровны Эбергард из следственного дела</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
