<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>украинское освободительное движение on Обретенная память</title>
    <link>https://waluiki.ru/tags/%D1%83%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%B8%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B5-%D0%BE%D1%81%D0%B2%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%BE%D0%B5-%D0%B4%D0%B2%D0%B8%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5/</link>
    <description>Recent content in украинское освободительное движение on Обретенная память</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ru-ru</language><atom:link href="https://waluiki.ru/tags/%D1%83%D0%BA%D1%80%D0%B0%D0%B8%D0%BD%D1%81%D0%BA%D0%BE%D0%B5-%D0%BE%D1%81%D0%B2%D0%BE%D0%B1%D0%BE%D0%B4%D0%B8%D1%82%D0%B5%D0%BB%D1%8C%D0%BD%D0%BE%D0%B5-%D0%B4%D0%B2%D0%B8%D0%B6%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Дахно Григорий Владимирович</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/dakhno/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/dakhno/</guid>
      <description>Портрет Григория Дахно не найденДахно Григорий Владимирович1 (? — ?) &amp;mdash; преподаватель Уразовского земского коммерческого училища2, гласный Валуйского уездного земства в 1917-1918 годы1 3.
Будучи учителем в слободе Уразово, на учительском съезде в Валуйках «отстаивал интересы украинской школы и призвал всех к ее организации»4.
Сторонник украинской независимости, на Губернском земском собрании Харьковской губернии в 1919 году он был в оппозиции главе Валуйского земства Григолу Лордкипанидзе, который выступал за включение Украины и России в состав единого федеративного государства; Григорий Дахно заявлял, что «Украина должна заняться своими внутренними делами, а потом уж она решит, с кем федерироваться»3.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Зубенко Иван Сергеевич</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/zubenko/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/zubenko/</guid>
      <description>Портрет Ивана Зубенко из книги «Зірка»Зубенко Иван Сергеевич (25 сентября 1888, г. Валуйки, Воронежская губерния1 2 — 21 августа 1940, Коломыя, Станиславская область, УССР) &amp;mdash; писатель, поэт, педагог, военный и общественный деятель, публицист, литературный критик, журналист, композитор, музыкант.
Иван Сергеевич Зубенко родился 25 сентября 1888 года в городе Валуйки в семье педагогов Сергея Емельяновича и Марии Ипполитовны (в девичестве &amp;mdash; Физенко), которая происходила из древнего казачьего старшинского рода.3 Первое образование Иван Зубенко получил дома.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Из воспоминаний Бориса Монкевича</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/spogadi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/spogadi/</guid>
      <description>© Дмитро Дзюба, автор сайта «Порохівниця», 2021Дополнительная информация↕СослатьсяПолковник Болбочан / Укладачі Коваль Р., Юзич Ю. — Київ : Видавництво Марка Мельника, 2020. — 440 с.: іл. — ISBN 978-617-7838-19-6.
Купить книгуКнигу можно купить на сайте издательства.
На русскомНаш 4-й Запорожский гетмана Богдана Хмельницкого пеший полк стоял в середине общего отрезка демаркационной линии. Штаб его находился в с. Александровка, а главные силы &amp;ndash; в г.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ольшанский Петр Федорович</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/olshansky/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/olshansky/</guid>
      <description>Информация об Ольшанском из картотеки бюро учета потерьОльшанский Петр Федорович (1887-1918) &amp;mdash; уроженец слободы Никитовка Валуйского уезда Воронежской губернии, крестьянин, избранный член Центральной Рады Украины. Участвовал в Первой мировой войне в составе 290-го пехотного Валуйского полка.1 Расстрелян в 1918 году большевиками в своей слободе. В момент расстрела Ольшанский пел украинский гимн.
Петр Федорович участвовал в работе Съезда украинцев Валуйского уезда 24 октября 1917 года и был одним из тех, кто подписал Постановление Съезда с требованием присоединения Валуйского уезда к Украинской народной республике.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Східна Слобожанщина. Втрачена Україна</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/film/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/film/</guid>
      <description>Східна Слобожанщина. Втрачена УкраїнаПамять о Слобожанщине продолжает жить. В образовательном историческом проекте «Дудл» с более чем 150 000 подписчиков вышел ролик об украинской Восточной Слобожанщине и Валуйском уезде на основе, в том числе, нашего сайта «Обретенная память».
Спасибо автору проекта Владиславу Ткаченко, исследователям А. Королевскому, Е. Грищенко, силами которых из забвения вышла украинская история сегодняшних Воронежской и Белгородской областей.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
