<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Карта бесправия on Обретенная память</title>
    <link>https://waluiki.ru/docs/topography/</link>
    <description>Recent content in Карта бесправия on Обретенная память</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ru-ru</language><atom:link href="https://waluiki.ru/docs/topography/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Лишенцы Валуйского и Уразовского районов</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/lishentsy/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/lishentsy/</guid>
      <description>Владимиров И.А. Из серии картин 1917-1922 годовИсточник↕СослатьсяГАВО Ф. Р1233 Оп. 1 Д. 221После Октябрьской революции, с 1918 по 1936 год и в соответствии с Конституциями РСФСР 1918 и 1925 годов в Советской России существовала отдельная пораженная в правах категория людей — граждане, лишенные избирательного права, или «лишенцы».
Это была форма дискриминации в отношении тех, кто по тем или иным причинам считался неблагонадежным. К таким людям относили священников, псаломщиков, лиц, воевавших на стороне белых, мелких и крупных торговцев, тюремных стражников.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Арест после снятия стенгазеты</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/arest/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/arest/</guid>
      <description>На уроке физики в валуйской школе. Фотография Петра Курганского. 1950-е годыИстория семьи тамбовского профессора С.В. Пономарева была связана с Валуйками. В мемуарах он рассказывает о своем дедушке, школьном учителе, который был арестован, после того как снял не понравившуюся ему стенгазету, а во время войны отказался сотрудничать с немцами:
Шевченко Матвей Кузьмич перед Отечественной войной
Во второй половине тридцатых годов дед работал директором школы города Валуйки, в которой училась моя мама и ее брат — мой дядя Шура, а их мать (моя бабушка Ульяна Яковлевна) работала учительницей.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Валуйки</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/waluiki/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/waluiki/</guid>
      <description>В книжном магазине города Валуйки. Фотография Петра Курганского. 1950-е годыДокладная записка заведующего сектором писем Булатова ответственному редактору газеты «Коммуна» о необходимости оказания помощи голодающим семьям красных партизан в г. Валуйки Центрально-Черноземной области (20 июня 1933 года):
19 июня в редакцию пришел из Валуек красный партизан т. Хусточко С.М. и заявил следующее: «В г. Валуйки свыше 60 красных партизан, не связанных с сельским хозяйством, часть из них коммунисты с 1918—1919 гг.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Валуйский маслозавод</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/maslozavod/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/maslozavod/</guid>
      <description>Ружальное отделение маслозавода, 1943-1948 гг. © ГАБО, 2018Рассказывая об истории своей семьи, профессор ТГТУ Сергей Пономарев упоминает о голоде, затронувшем Валуйский район в первой половине 30-х годов. В числе прочего Пономарев отмечает, что люди питались жмыхом, отходом производства местного маслозавода:
Моя мама вспоминала, что незадолго до голода 1933 года Ульяна Яковлевна сушила корочки и кусочки недоеденного хлеба и складывала получившиеся сухарики в холщовый мешочек. В голодные времена она доставала эти сухарики из мешочка, все члены семьи с удовольствием размачивали их в горячем чае и ели вместо хлеба, которого всем не хватало.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Воспоминания Николая Мисюрова</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/romashovka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/romashovka/</guid>
      <description>Портрет Николая Стефановича и дом в РомашовкеСегодня ночью — 27 января 2021 года — Николай Стефанович Мисюров умер в госпитале в Чернянке. Светлая память мужу, отцу и дедушке: мы всегда будем тебя помнить.
В конце ноября 2020 года я, Андрей Самохоткин, поговорил со своим дедушкой, Николаем Стефановичем Мисюровым, который проживал в городе Валуйки и был уроженцем хутора Ромашовка Валуйского района.
Николай Стефанович родился в 1946 году. Он происходил из крестьянской семьи, издавна жившей в Валуйском районе.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Голод в Зарубинке</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/zarubinka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/zarubinka/</guid>
      <description>Татьяна Андреевна Тимофеева, родившаяся в 1925 году, — дочь репрессированного крестьянина Андрея Зиновьевича Зарубина. По данным на 2019 год Татьяна Андреевна проживала в Валуйках. На момент раскулачивания ее семья находилась в селе Зарубинка Великобурлуцкого района Харьковской области, которое располагается на границе с Валуйским районом.
В детстве Татьяна Андреевна пережила коллективизацию и тяжелый голод, в ходе которого погибли ее брат и сестра. Татьяне Андреевне удалось выжить благодаря тому, что она добралась до своей тети в соседней деревне.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Елдыновка</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/eldynovka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/eldynovka/</guid>
      <description>Об укрывателях хлеба в Елдыновке Вериговского сельсоветаВ 1931 году газета «Борьба за хлеб» сообщала, что крестьяне исчезнувших сегодня хуторов Елдыновка I-я и II-я прятали зерно, не желая отдавать его государству. В краткой заметке под заглавием «Доканать судороги последнего отчаянного сопротивления кулачества» упоминались фамилии жертв:
Член Вериговского сельсовета, хут. I-я Елдыновка Панарин Ф. П. вместо добросовестного выполнения хлебозаготовки зарыл в землю 9 мешков пшеницы. Родственница его гр-ка хут. II-й Елдыновка Куличко следуя примеру Панарина зарыла в яму 5 мешков зерна.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Казинка</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/kazinka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/kazinka/</guid>
      <description>О коллективизации в Казинке нам известно из подробных рассказов Клавдии Алексеевны Глущенко (Нечаевой), которые записал ее внук, московский краевед Александр Можаев. Он же сделал видеозапись с воспоминаниями бабушки.1
Создание колхозовСемья Клавдии Алексеевны считалась зажиточной. Ее папа, Алексей Кириллович, умел читать, окончив двухклассную школу. Он участвовал в ликвидации неграмотности среди крестьян и пользовался среди них уважением. В момент начала коллективизации Клавдия Алексеевна была ребенком.
Благодаря папиному авторитету мы и спаслись, когда началась коллективизация.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Коллективизация в Никитовке</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/nikitovka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/nikitovka/</guid>
      <description>Церковь Димитрия Солунского в НикитовкеДля коллективизации были характерны исключительная жестокость государства по отношению к крестьянству и соответствующий по силе ответ со стороны угнетенных. Коллективизация в Никитовском районе не была исключением. Мы можем проследить кровавую историю становления колхозов в Никитовке, обратившись к газете «Борьба за хлеб», издававшейся в Валуйках в 1931 году.
Свидетельством сопротивления, которое крестьяне оказали коллективизации, является убийство местного коммуниста Коваля, председателя комисии по хлебозаготовкам. Большевистская пропаганда считала защиту крестьянами своей собственности «террористическими действиями», о чем прямо говорилось в заметке «Сильней огонь по кулаку», где упоминали убийство Коваля:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Коллективизация в Пристени</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/pristen/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/pristen/</guid>
      <description>По материалам ОГПУ на 24 июля 1930 годаСводки ОГПУ20 июля 1930 года анонимный информатор сообщил о бунтовщических настроениях местного крестьянства. Вот что говорил середняк Флустов В.Д., проживавший в Пристени:
Если будут так же забирать хлеб, как это было в прошлом году, то прямо нужно уничтожить несколько человек, которые будут брать с нас хлеб, а тогда пусть со мной что хотят, то и делают, но последний хлеб я не отдам.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Колосково</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/koloskovo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/koloskovo/</guid>
      <description>«Село Колосково», Алексей Тюрин. © Валуйский историко-художественный музей, 2020Из докладной записки уполномоченного Центрально-Черноземного обкома ВКП(б) В.П. Игнатьева в обком о необходимости оказания продовольственной помощи Валуйскому району (10 апреля 1933 года):
Районные организации не имеют точных данных о количестве остро нуждающихся хозяйств, и не установлены причины такого положения, но при ознакомлении на местах из 5 колхозов, как наиболее остро нуждающихся, установлено, что имеют место отдельные случаи смерти на почве недоедания (в колхозе «1 Мая» умер 75-летний старик, отец быв.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Мандрово</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/mandrovo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/mandrovo/</guid>
      <description>Сгоревшая станция Мандрово, 1918. © Федеральное государственное бюджетное учреждение культуры Государственный центральный музей современной истории России, 2020Из докладной записки уполномоченного Центрально-Черноземного обкома ВКП(б) В.П. Игнатьева в обком о необходимости оказания продовольственной помощи Валуйскому району (10 апреля 1933 года):
Как правило, остро нуждающиеся оказались многосемейные, имеющие мало трудодней, не имеющие своего скота и плохо ведущие свое огородное хозяйство, хотя больше половины обследованных хозяйств, как остронуждающиеся, имеют своих коров (не телившихся), коз и кур.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Памятники и памятные места в Валуйском районе, связанные с Николаем Ватутиным</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/vatutin/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/vatutin/</guid>
      <description>Николай Ватутин в 1943 годуНиколай Ватутин &amp;mdash; советский генерал, участник Второй мировой войны на стороне Советского Союза, возглавлявший войска Воронежского, Юго-Западного и 1-го Украинского фронтов.
«Освободитель от фашизма», Ватутин &amp;mdash; один из мясников советской армии. Он участвовал в подавлении восстания в Холодном Яру, вместе с советской армией оккупировал Польшу в 1939 году после раздела Восточной Европы двумя диктаторами, Гитлером и Сталиным. Ватутин известен как человек, который не считался с жизнями солдат и безжалостно эксплуатировал мужское население большевистской империи.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Памятники Ленину в Валуйском районе</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/lenin/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/lenin/</guid>
      <description>Снос памятника Ленину в Харькове в ходе Революции достоинства, 2014В этом списке перечислены памятники Владимиру Ленину в Валуйском районе, советскому диктатору и массовому убийце, человеку, который создал первое тоталитарное общество. Ленин известен как ультралевый популист, который манипулировал массовым сознанием, чтобы удержаться у власти, оправдывая свою прагматическую политику утопической идеологией всеобщего равенства.
Его усилиями в России были построены однопартийная диктатура и полицейское государство, в котором одну из главных ролей заняла так называемая Всероссийская чрезвычайная комиссия по борьбе с контрреволюцией и саботажем (ЧК), занимавшаяся чистками, внесудебными расстрелами, пытками, являвшаяся, в сущности, террористической организацией и впоследствии переименованная в ОГПУ, НКВД, МГБ, КГБ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Педагогическое училище</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/ped/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/ped/</guid>
      <description>Студенты Валуйского педагогического училища, 40-е годы. © Александр Можаев, 2019См. также Ссылка Родиона Скалецкого в Насоново и ВалуйкиВ послевоенное время на территории города и района чувствовался существенный недостаток хлеба. Так, в 1946 году в Валуйках бывали случаи, когда люди умирали от голода. Судя по всему, к 1949-му году положение не улучшилось. Об этом можно судить по письму, которое в июне 1949 года отправили в «Комсомольскую правду» учащиеся и преподаватели нескольких образовательных учреждений города.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Раскулачивание в Белом Колодезе</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/bkolodez/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/bkolodez/</guid>
      <description>Об укрывателях хлеба в Бело-Колодезском сельсовете3 декабря 1931 года, в разгар коллективизации, в пропагандистской газете «Борьба за хлеб» сообщалось о нескольких крестьянах Бело-Колодезского сельсовета, объявленных «кулаками» за нежелание отдавать зерно государству. Крестьяне были преданы так называемому «пролетарскому суду». Дальнейшая их судьба неизвестна, но следует предположить, что они были сосланы либо убиты. В заметке «Кулак гноит хлеб в ямах» перечислялись фамилии жертв:
По Б.-Колодезскому сельсовету за последнюю пятидневку у кулаков Бузина А.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Селиваново</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/selivanovo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/selivanovo/</guid>
      <description>По материалам ОГПУ на 24 июля 1930 годаВ июле 1930 года представитель ОГПУ пишет информационную сводку с грифом «совершенно секретно», где упоминает, что в селе Селиваново не хватает хлеба, так что крестьяне-середняки вынуждены продавать своих лошадей.
В с. Селиваново, Валуйского района, Осторогожского округа из 237 дворов 20 дворов не имеют своего хлеба совсем и покупают на рынке. Часть середняков продает своих лошадей на приобретение хлеба.1
Спустя четыре года, 25 мая 1934, описывая настроения крестьянства Валуйского района, информатор рассказывает об отчаявшихся женщинах, читающих Евангелие в поле:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Символы московского большевизма в Валуйском районе</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/symbols/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/symbols/</guid>
      <description>Серп и молот — это символ так называемой пролетарской солидарности между рабочими и крестьянами. Впервые он был принят во время Октябрьской социалистической революции. Впоследствии коммунистические партии по всему миру заимствовали его у московских большевиков. Вместе с красной звездой и красным флагом этот символ устойчиво ассоциируется с большевистскими диктатурой и идеологией.
В таких странах как Латвия, Литва, Венгрия, Германия, Грузия и Украина символы коммунизма запрещены наравне с нацистской символикой как имеющие отношение к тоталитарным режимам, ответственным за попрание прав человека, за массовые убийства, пытки и рабство.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Средняя школа №3</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/sch3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/sch3/</guid>
      <description>Школа, в которой учился Анатолий Педаш (сегодня — средняя школа №3). © Ирина Педаш, 2019Ирина Педаш из Екатеринбурга занимается историей своей семьи. В детстве ее отец, Анатолий Педаш, жил в Валуйках. Он был одним из тех, кто пережил послевоенный голод в СССР в 1946-1947 годах. Этот голод – трагическое последствие сталинской политической экономии: хотя государство располагало большим количеством зерна, его либо экспортировали, либо совсем не использовали. К голоду привели неурожай и неверные решения руководства.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ссылка Родиона Скалецкого</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/skaletsky/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/skaletsky/</guid>
      <description>Памятник Родиону Скалецкому в Бершадском районе, 2018 годДополнительная информация↕Место хранения делаДАВіО, ф. Р-6023, оп. 4, спр. 23975В 1933 году в Валуйской район Центрально-Черноземной области был сослан украинский композитор и культурный деятель Родион Андреевич Скалецкий. Он родился в ноябре 1899 года. Работал учителем истории, украинского языка, литературы и пения. Учился в Одесском институте народного образования. С 1926 по 1932 год Родион Скалецкий руководил певческой капеллой имени Миколы Леонтовича в городе Тульчин Винницкой области.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Сухарево</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/sukharevo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/sukharevo/</guid>
      <description>Село Сухарево на карте Воронежской губернии, 1928Между 11 и 16 июля 1932 года крестьяне деревни Сухарево отправили в «Известия» письмо, оставшееся неопубликованным из-за цензуры. Редакция процитировала письмо в своей политической сводке:
Прочитав статью в «Известиях» «Голод и нищета в японской деревне», невольно хочется сказать: «Неужели центральный орган власти не знает, что творится в селах и деревнях нашего Союза. Наши крестьяне находятся не в лучших условиях, чем японские». В с.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Яблоново</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/yablonovo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/yablonovo/</guid>
      <description>Андрей Тимофеевич с супругой. Орская газета11 ноября 2020 года нам удалось позвонить одному из последних свидетелей голода в Валуйском районе, Андрею Тимофеевичу Емельянову. На момент записи ему было 90 лет. Андрей Тимофеевич и его жена, Зинаида Прокофьевна, проживают в городе Орск Оренбургской области.1 Во время голода Андрею Тимофеевичу было три года.
Также Андрей Тимофеевич рассказал о нацистской оккупации:
В конце нашего разговора мы спросили Андрея Тимофеевича, помнит ли он продовольственные затруднения в послевоенное время:</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
