<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>устная история on Обретенная память</title>
    <link>https://waluiki.ru/tags/%D1%83%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%B0%D1%8F-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F/</link>
    <description>Recent content in устная история on Обретенная память</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ru-ru</language><atom:link href="https://waluiki.ru/tags/%D1%83%D1%81%D1%82%D0%BD%D0%B0%D1%8F-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D1%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Воспоминания Николая Мисюрова</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/romashovka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/romashovka/</guid>
      <description>Портрет Николая Стефановича и дом в РомашовкеСегодня ночью — 27 января 2021 года — Николай Стефанович Мисюров умер в госпитале в Чернянке. Светлая память мужу, отцу и дедушке: мы всегда будем тебя помнить.
В конце ноября 2020 года я, Андрей Самохоткин, поговорил со своим дедушкой, Николаем Стефановичем Мисюровым, который проживал в городе Валуйки и был уроженцем хутора Ромашовка Валуйского района.
Николай Стефанович родился в 1946 году. Он происходил из крестьянской семьи, издавна жившей в Валуйском районе.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Голод в Зарубинке</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/topography/zarubinka/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/topography/zarubinka/</guid>
      <description>Татьяна Андреевна Тимофеева, родившаяся в 1925 году, — дочь репрессированного крестьянина Андрея Зиновьевича Зарубина. По данным на 2019 год Татьяна Андреевна проживала в Валуйках. На момент раскулачивания ее семья находилась в селе Зарубинка Великобурлуцкого района Харьковской области, которое располагается на границе с Валуйским районом.
В детстве Татьяна Андреевна пережила коллективизацию и тяжелый голод, в ходе которого погибли ее брат и сестра. Татьяне Андреевне удалось выжить благодаря тому, что она добралась до своей тети в соседней деревне.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
