<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Украинское прошлое on Обретенная память</title>
    <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/</link>
    <description>Recent content in Украинское прошлое on Обретенная память</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ru-ru</language><atom:link href="https://waluiki.ru/docs/ukraine/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Переходи на украинский</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/mova/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/mova/</guid>
      <description>© Дмитро Дзюба, автор сайта «Порохівниця», 2021После присоединения Валуйского уезда к Украинской державе государственным языком в уезде стал украинский. Но русскоязычная администрация столкнулась с тем, что ее представители владели государственным языком не в полной мере, в связи с чем в уезде были введены курсы украинского языка.
Больше половины жителей уезда были украинцами и говорили на украинском. Не было удивительным, что украинским должна была владеть и местная управа, чтобы говорить с народом &amp;mdash; источником своей власти &amp;mdash; на одном языке.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Антидемократический указ коммунистов</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/ukaz/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/ukaz/</guid>
      <description>Благодаря группе Слобожанщина в наших руках оказался документ, проливающий свет на отношение большевиков к чаяниям украинцев Валуйского уезда и Подонья. Приказ, ныне хранящийся в Государственном архиве Воронежской области, свидетельствует о том, что уже в 1918 году большевики использовали «административный ресурс» для сохранения власти и боялись волеизъявления народа, потребовав «в экстренном порядке» организовать сходы против присоединения к Украине.
Факт административного давления большевиков на украинцев Валуйского уездаДополнительная информация↕СослатьсяГАВО (Государственный архив Воронежской области).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Валуйский гайдамацкий курень</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/kuren/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/kuren/</guid>
      <description>Дополнительная информация↕Архивный шифрЦДАВО України. Ф. 1133, Оп. 1, Спр. 4, Арк. 308-314.В 1917 году, с началом Украинской революции, в Валуйках появляется гайдамацкий курень. Гайдамацким куренем называли украинские нерегулярные добровольческие формирования, батальоны. Их создавали патриотически настроенные офицеры-украинцы российской армии. Название формирований происходит от вооруженных отрядов украинского национально-освободительного движения XVIII века, когда вольные казаки-повстанцы боролись с Речью Посполитой. Гайдамаки XX века сражались с большевиками и белогвардейцами за независимость Украины.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Валуйский уезд и украинский вопрос</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/ukrvopros/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/ukrvopros/</guid>
      <description>© Дмитро Дзюба, автор сайта «Порохівниця», 2021Открытое голосование Земского собрания о присоединении Валуйского уезда к Украинской народной республикеДополнительная информация↕СослатьсяВалуйская народная земская газета. &amp;mdash; Четверг, 21 декабря 1917 года. &amp;mdash; №36. &amp;mdash; С. 1.
ФайлыВыпуски 1-37, 1917 год
См. также Полный выпуск Валуйской народной земской газетыПервый день чрезвычайной сессии земского собрания, 17 сего декабря, был целиком посвящен вопросу о присоединении Валуйского уезда к Украине.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Дахно Григорий Владимирович</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/dakhno/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/dakhno/</guid>
      <description>Портрет Григория Дахно не найденДахно Григорий Владимирович1 (? — ?) &amp;mdash; преподаватель Уразовского земского коммерческого училища2, гласный Валуйского уездного земства в 1917-1918 годы1 3.
Будучи учителем в слободе Уразово, на учительском съезде в Валуйках «отстаивал интересы украинской школы и призвал всех к ее организации»4.
Сторонник украинской независимости, на Губернском земском собрании Харьковской губернии в 1919 году он был в оппозиции главе Валуйского земства Григолу Лордкипанидзе, который выступал за включение Украины и России в состав единого федеративного государства; Григорий Дахно заявлял, что «Украина должна заняться своими внутренними делами, а потом уж она решит, с кем федерироваться»3.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Документы валуйского украинского пограничного пункта</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/granitsa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/granitsa/</guid>
      <description>В Центральном государственном архиве высших органов власти и управления Украины хранятся документы начальника пограничного пункта, созданного в Валуйках Украинской Державой. Мы публикуем первую опись архивного фонда с несколькими разрозненными документами, которые касались задержания груза со взрывчатыми веществами, надзора за лицами, приезжавшими из советской России и т.д.
Дополнительная информация↕СослатьсяЦДАВО України, ф. 2230, оп. 1, спр. 1
ФайлыОтсканированные документы
Українська Держава
Міністерство Внутрешніхъ Справ
ДЕПАРТАМЕНТ
Державноі Варті Відділ Освідомий</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Еще несколько хат</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/hata28viii21/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/hata28viii21/</guid>
      <description>© Дмитро Дзюба, автор сайта «Порохівниця», 202128 августа 2021 года, в ходе продолжительной поездки на велосипеде сфотографировали несколько хат — две в Валуйках на улице Володарского (одна уже без камыша, другую обложили кирпичом) и еще одну в селе Герасимовка, которое расположено вблизи границы с Украиной.
Хата по адресу улица Володарского, 96Хата по адресу улица Володарского, 126Хата в селе Герасимовка по адресу улица Привокзальная, 25</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Записка Блинова, Милькевича и Голостенова</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/zapiska/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/zapiska/</guid>
      <description>В Центральном государственном архиве высших органов власти и управления Украины была найдена «Памятная записка», составленная представителями Валуйского и Острогожского уездов Воронежской губернии. Авторы записки рассказывали о бесчинствах московских большевиков, просили защиты у независимой Украинской Державы и армии Германской империи и ратовали о скорейшем присоединении Валуйского уезда к Украинской Державе.
В документе мы можем увидеть подпись Семена Андреевича Блинова, председателя управы Валуйского земства в 1903-1913 годы. Сегодня в честь Блинова, этого замечательнейшего валуйчанина, активного деятеля земства и патриота родной Украины названа одна из улиц в городе Валуйки.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Збірочка поезій «Искорки»</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/iskorki/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/iskorki/</guid>
      <description>© Дмитро Дзюба, автор сайта «Порохівниця», 2021Дополнительная информация↕СослатьсяСамотній Яким. Искорки : Збірочка поезій. &amp;mdash; Валуйки: Друкарня М. Баєвського, 1915.
ФайлыСкачать все файлы
Поэт Аким Самотний (настоящее имя — Аким Павлович Ермолаев) не раз посещал Валуйки. В городе и уезде он участвовал в постановках украинских спектаклей, прививая местным жителям любовь к родной культуре.
Мы уже публиковали выдержки из его писем, где он рассказывал об интересе валуйчан и уразовцев к украинскому слову.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Зубенко Иван Сергеевич</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/zubenko/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/zubenko/</guid>
      <description>Портрет Ивана Зубенко из книги «Зірка»Зубенко Иван Сергеевич (25 сентября 1888, г. Валуйки, Воронежская губерния1 2 — 21 августа 1940, Коломыя, Станиславская область, УССР) &amp;mdash; писатель, поэт, педагог, военный и общественный деятель, публицист, литературный критик, журналист, композитор, музыкант.
Иван Сергеевич Зубенко родился 25 сентября 1888 года в городе Валуйки в семье педагогов Сергея Емельяновича и Марии Ипполитовны (в девичестве &amp;mdash; Физенко), которая происходила из древнего казачьего старшинского рода.3 Первое образование Иван Зубенко получил дома.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Из воспоминаний Бориса Монкевича</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/spogadi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/spogadi/</guid>
      <description>© Дмитро Дзюба, автор сайта «Порохівниця», 2021Дополнительная информация↕СослатьсяПолковник Болбочан / Укладачі Коваль Р., Юзич Ю. — Київ : Видавництво Марка Мельника, 2020. — 440 с.: іл. — ISBN 978-617-7838-19-6.
Купить книгуКнигу можно купить на сайте издательства.
На русскомНаш 4-й Запорожский гетмана Богдана Хмельницкого пеший полк стоял в середине общего отрезка демаркационной линии. Штаб его находился в с. Александровка, а главные силы &amp;ndash; в г.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Из воспоминаний Валентина Симянцева</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/simyantsev/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/simyantsev/</guid>
      <description>Могила Валентина Симянцева на кладибще Баунд Брук, США. © Дмитро Дзюба, автор сайта «Порохівниця», 2021Публикуем отрывок из воспоминаний украинского военного, скульптора Валентина Симянцева — о боях с большевиками за слободу Уразово. Этот текст переведен волонтером, поэтому, в случае неточностей, следует обратиться к оригиналу или написать нам.
Дополнительная информация↕СослатьсяВалентин Сім’янцев. Роки козакування (1917—1923). Спогади. Філадельфія, 1976.
ФайлыКнига в формате DJVU
На русскомУразово — большая слобода на Харьковщине — расположена недалеко от границы.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Из воспоминаний Степана Самийленко</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/samoilenko/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/samoilenko/</guid>
      <description>© Дмитро Дзюба, автор сайта «Порохівниця», 2021Подполковник украинской армии Степан Самийленко, сражавшийся с большевиками, после потери Украиной независимости уехал в Польшу, а затем — в США. На старости лет, в 50-е годы, он написал мемуары «Дни Славы», где рассказал о временах своей боевой молодости. В одной из глав он описывает, как его полк пытался удержаться на станции Уразово.
Дополнительная информация↕СослатьсяСамійленко С. Дні слави : спогади полковника української армії.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Из писем Акима Ермолаева</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/ermolaev/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/ermolaev/</guid>
      <description>Аким Одинокий (укр. Яким Самотній) – псевдоним самобытного украинского поэта Акима Павловича Ермолаева, печатавшегося в газетах «Рада», «Научно-литературный вестник» и других. Аким Ермолаев жил и в Оренбургской губернии, заселенной украинцами (так называемый Серый Клин), и Валуйском уезде.
В Черниговском областном историческом музее имени В. В. Тарновского хранятся несколько писем Ермолаева, отправленных им деятелю украинского национального движения Илье Шрагу из Оренбургской губернии и Валуйского уезда. В одном из писем он, в частности, пишет о том, как поставил в Уразово и Валуйках украинскую трагикомедию «Мартын Боруля» Ивана Карпенко-Карого, и обращает внимание на подъем национального самосознания среди местных жителей.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Иконы Слободской Украины</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/icons/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/icons/</guid>
      <description>Иконы Слободской Украины из музеев Вейделевки, Белого Колодезя и Уразово Валуйского уезда. Конец XIX — начало XX веков.
Иисус Христос - Вседержитель. Уразовский краеведческий музейСретение Господне. Вейделевский краеведческий музейБогоматерь Всех скорбящих Радость. Вейделевский краеведческий музейПокров. Краеведческий музей села Белый КолодезьМатерь Божья с младенцем. Краеведческий музей села Белый Колодезь</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Имена национально-освободительного движения</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/imena/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/imena/</guid>
      <description>В свое время мы нашли и опубликовали один из важнейших документов по украинской истории Валуйского уезда &amp;mdash; Постановление Съезда украинцев Валуйского уезда (укр. Постанова З&amp;rsquo;їзду українців Валуйського повіту) с требованием присоединения к независимой Украине.
Нам удалось расшифровать большинство подписей под документом, и мы даже сделали биографическую справку для одного из украинцев, участвовавших в съезде, а именно для Петра Ольшанского. После этого, однако, наши поиски зашли в тупик: даже имена подписантов казалось невозможным идентифицировать.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Об урегулировании границ между УССР и РСФСР</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/doklad/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/doklad/</guid>
      <description>В докладе, созданном по итогам Комиссии, определявшей новые границы между УССР и РСФСР, указывалось, что Валуйский уезд следовало полностью включить в состав Украинской республики. Выводы доклада, однако, не были учтены при урегулировании границ из-за сопротивления РСФСР.
Дополнительная информация↕СослатьсяЦДАВО України, ф. 3, оп. 1, спр. 1953
ФайлыОтсканированные страницы
По распоряжению Председателя ЦИК БССР и ЦИК СССР т. Червякова А.Г., Постоянное Представительство Белорусской ССР при Правительстве Союза ССР одновременно с этим посылает Вам копию доклада т.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ольшанский Петр Федорович</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/olshansky/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/olshansky/</guid>
      <description>Информация об Ольшанском из картотеки бюро учета потерьОльшанский Петр Федорович (1887-1918) &amp;mdash; уроженец слободы Никитовка Валуйского уезда Воронежской губернии, крестьянин, избранный член Центральной Рады Украины. Участвовал в Первой мировой войне в составе 290-го пехотного Валуйского полка.1 Расстрелян в 1918 году большевиками в своей слободе. В момент расстрела Ольшанский пел украинский гимн.
Петр Федорович участвовал в работе Съезда украинцев Валуйского уезда 24 октября 1917 года и был одним из тех, кто подписал Постановление Съезда с требованием присоединения Валуйского уезда к Украинской народной республике.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Открытое письмо граждан слободы Вейделевки</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/pismo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/pismo/</guid>
      <description>Письмо украинцев Вейделевки о присоединении к Украине, 1924-1925 годОрфография и пунктуация сохранены. Из Facebook историка Виктора Моренца.
См. также Яков Лепченко о присоединении к Украине
ВСЕУКРАИНСКОМУ ЦЕНТРАЛЬНОМУ КОМИТЕТУ СОВЕТОВ РАБОЧИХ, КРЕСТЬЯНСКИХ И КРАСНОАРМЕЙСКИХ ДЕПУТАТОВ
Уполномоченных от Общего Собрания гр.гр. с. Вейделовки, Вейделовской вол. Валуйского уезда Воронежской губ.
ЛЕПЧЕНКО Ильи Григорьевича.
Открытое письмо.
7 декабря 1924 года состоялось общее собрание гр.гр. слоб. Вейделовки, присутствовало 755 чел. Гвоздем собрания стоял вопрос об украинизации.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Письмо украинцев Уразово</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/urasowoletter/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/urasowoletter/</guid>
      <description>Дополнительная информация↕СослатьсяГАРФ. Ф. Р5677. Оп. 6. (1925-1928 гг.). Д. 62.
Письмо украинцев Уразово // Обретенная память [Электронный ресурс]. — Режим доступа : https://waluiki.ru/docs/ukraine/urasowoletter/. — Архивированная версия : https://archive.md/oJNGM (Дата архивирования : 28.12.2021).
В редакцию газеты &amp;ldquo;Правда&amp;rdquo;.
Уважаемые товарищи.
Мы хотим через посредство газеты &amp;ldquo;Правда&amp;rdquo; довести до сведения советской общественности и соответствующих органов дело о присоединении к Украине слободы Уразово и прилегающих к ней небольших хуторов. Это дело уже в течение 3 лет волнует крестьянство.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Постанова З&#39;їзду українців Валуйського повіту</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/postanova/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/postanova/</guid>
      <description>© Дмитро Дзюба, автор сайта «Порохівниця», 2021В Центральном государственном архиве высших органов власти и управления Украины хранится уникальный документ &amp;ndash; постановление Съезда украинцев Валуйского уезда с требованием присоединения к Украине. Работники архива любезно предоставили нам заверенную архивную копию этого документа. Хотя подписи различить трудно, мы видим в числе подписавшихся человека по фамилии Гарбузивна, а также еще одного &amp;ndash; с фамилией Панибрат. Именно их упоминает в своей работе по истории Подонья видный деятель украинского национального движения Аркадий Животко.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Причины и последствия «Этнической революции» 1930-х гг. на Белгородчине (часть I)</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/etnrevolution/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/etnrevolution/</guid>
      <description>В статье Василия Бубликова исследуется радикальное изменение численности и соотношения русского и украинского населения на территории Белгородчины в 1930-е гг. Автором показано, что более чем трехвековой период совместного освоения и проживания русских и украинцев, сохранявших &amp;ndash; несмотря на тесное хозяйственное взаимодействие &amp;ndash; основные черты отдельных этнических групп, был прерван голодом 1932-34 гг., который стал основной причиной и катализатором многократного сокращения числа украинцев на территории Белгородчины.
В работе впервые публикуются и анализируются результаты переписей населения 1926 и 1939 гг.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Причины и последствия «Этнической революции» 1930-х гг. на Белгородчине (часть II)</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/etnrevolution1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/etnrevolution1/</guid>
      <description>Первую часть статьи белгородского социолога Василия Бубликова можно найти здесь.
Дом в Уразово Валуйского района, 2019 годДополнительная информация↕СослатьсяБубликов В. В. Причины и последствия «Этнической революции» 1930-х гг. На Белгородчине (часть II) // Научные ведомости БелГУ. Серия: Философия. Социология. Право. 2017. №10 (259).
ФайлыСтатью можно скачать по ссылке.
Среди российских этнографов и историков пока нет консенсуса относительно причин «этнической революции» 1930-х гг. в РСФСР. Некоторые считают многократное сокращение числа украинцев «естественным процессом ассимиляции».</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Пропуск 1918 года с печатью Валуйского повита</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/propusk/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/propusk/</guid>
      <description>Из Facebook Сергея Тыновского.
См. также Документы валуйского украинского пограничного пункта</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Сборы сельской молодежи на Украине</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/zbirki/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/zbirki/</guid>
      <description>© Дмитро Дзюба, автор сайта «Порохівниця», 2021Дополнительная информация↕СослатьсяГ[натюк] В. Збірки сільської молодіжі на Україні. З паперів Митр. Дикарєва. // Матеріяли до української етнольоґії. &amp;mdash; Львів: Друкарня Наукового товариства імени Шевченка, 1918. &amp;mdash; Том XVIII. &amp;mdash; С. 170—275.
ФайлыСкачать все файлы
В 1918 году во львовском издании «‎Материалы по украинской этнологии» опубликовали некоторые из бумаг валуйского этнографа и фольклориста Митрофана Дикарева под заглавием «‎Сборы сельской молодежи на Украине» (укр.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Спектакль 1950-х годов</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/roscha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/roscha/</guid>
      <description>На этих уникальных фотографиях запечатлен спектакль «Калиновая Роща» (1950) украинского драматурга Александра Корнейчука в постановке валуйского режиссера Петра Костенко. Снимки, сделанные фотографом Петром Курганским, свидетельствуют о том, что украинская культура продолжала жить в Белгородской области и Валуйском районе даже после добровольно-принудительной ассимиляции украинцев.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Східна Слобожанщина. Втрачена Україна</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/film/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/film/</guid>
      <description>Східна Слобожанщина. Втрачена УкраїнаПамять о Слобожанщине продолжает жить. В образовательном историческом проекте «Дудл» с более чем 150 000 подписчиков вышел ролик об украинской Восточной Слобожанщине и Валуйском уезде на основе, в том числе, нашего сайта «Обретенная память».
Спасибо автору проекта Владиславу Ткаченко, исследователям А. Королевскому, Е. Грищенко, силами которых из забвения вышла украинская история сегодняшних Воронежской и Белгородской областей.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Таможенный надзор Харьковской складской таможни на станции Валуйки в период Гетманата Павла Скоропадского (1918 год)</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/nadzor/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/nadzor/</guid>
      <description>Статья С. М. Дейнеко посвящена установлению таможенного надзора на станции Валуйки в эпоху Гетманата. Хотя некоторым ее тема может показаться слишком узкой, а сама статья — чересчур конспективной, речь в ней идет об эпизоде исключительной важности. Напомним, на протяжении многих веков — до 1918 года — в этой части России не существовало никаких границ, поскольку Украина еще не обрела независимость. Тем интереснее узнать, как они появлялись. С украинского языка статью перевел Алексей Фоминов.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Украинская хата в Старом Хуторе</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/sthutor/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/sthutor/</guid>
      <description>Лилия Михирева, проживающая в Литве, любезно предоставила нам фотографию, сделанную ее отцом в селе Старый Хутор Валуйского района. На этом снимке запечатлена типичная для этих мест украинская хата. Вот что рассказала Лилия:
Папа наш в молодости, Петр Степанович Михерев, фотографировал свое село и односельчан. Это его родная хата, где в колыбели был, что крепилась к потолку. Жаль, внутри не осталось фото. Там земляной пол был, русская печь, лежанка, примост&amp;hellip; Все как надо.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Хата в Валуйках на улице Володарского</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/hatavaluyki/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/hatavaluyki/</guid>
      <description>24 июля 2019 года, в ходе поездки по Валуйкам, на южной окраине города по адресу улица Володарского, 27, нам удалось сфотографировать один дом. Это бесподобный пример украинской хаты, вызывающий у нас самые нежные чувства. Такие кривые домики разбросаны всюду по деревням Белгородской области. Многие хаты уже снесли их владельцы &amp;ndash; обрусевшие потомки украинцев, которых Москва побудила забыть свое прошлое. Но кое-где еще можно встретить украинское жилье, часть материальной культуры нашего народа.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Хата в Казачьей слободе</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/sloboda/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/sloboda/</guid>
      <description>Из Киева мы получили уникальную открытку 1917-1918 годов, на которой можно увидеть прекрасное украинское подворье с побеленными хатами в Казачьей слободе в Валуйках. Эта слобода располагалась на меловых холмах, у побережья реки Валуй. Вдали также заметен Владимирский собор, разрушенный большевиками в 1932 году. Мы публикуем отсканированную фотографию.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Хата в Уразово</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/hataurazowo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/hataurazowo/</guid>
      <description>На фотографии 30-х годов запечатлена закладка парка имени Ленина в Уразово. Мы встретили этот снимок в фондах Уразовского краеведческого музея и сразу отметили впечатляющую украинскую хату на заднем плане, крытую камышом, с печной трубой в центре крыши, оконными ставнями, изгородью. Мы пропустили фрагмент изображения через нейросеть Let&amp;rsquo;s Enhance, чтобы рассмотреть хату поближе.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Церковь в стиле украинского барокко</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/ukrtemple/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/ukrtemple/</guid>
      <description>© Дмитро Дзюба, автор сайта «Порохівниця», 2021См. также «Село Большие Липяги Валуйского уезда и находящаяся в нем Николаевская церковь, первоначально построенная (1699 г.) на пожалованные царем Петром I средства в г. Валуйках»Построенную в 1699 году в Валуйках церковь искусствовед и историк украинской архитектуры Стефан Таранушенко охарактеризовал как одну из «достопримечательностей народной монументальной архитектуры Слобожанщины».1 2 Деревянная церковь в стиле украинского барокко была перенесена в село Большие Липяги сегодняшнего Вейделевского района.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Черкасы и московские люди в пограничном городе Валуйки в первой половине XVII в.: между конфронтацией и сотрудничеством</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/tsherkases/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/tsherkases/</guid>
      <description>В статье Алексея Фоминова речь идет об украинской колонизации города Валуйки и его окрестностей в первой половине XVII века. Алексей Фоминов анализирует исторические источники, свидетельствующие о переселении черкасов, описывает сложности, с которыми сталкивались переселенцы, дает примеры успешного сотрудничества между русскими и украинцами.
Фрагмент чертежа 1687 года со схематическим изображением валуйской крепости. РГАДАДополнительная информация↕СослатьсяФоминов А. В. Черкассы и московские люди в пограничном городе Валуйки в первой половине XVII века : между конфронтацией и сотрудничеством // Фронтиры города : историко-культурологический альманах, №2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Этнографические данные о Валуйском уезде</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/etn/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/etn/</guid>
      <description>Авторы этого текста использовали экономические аргументы, чтобы воспрепятствовать объединению Валуйского уезда с Украинской республикой. Несмотря на говорившее само за себя процентное распределение русских и украинцев в уезде, авторы записки настаивали, что национальное единство невозможно. При этом они предпочли проигнорировать исторический контекст, умолчали о многовековой двусторонней колонизации этих земель. Записка также является примером большевистской централизации: решение о судьбе Валуйского уезда принималось без оглядки на мнение жителей, лишенных голоса и права высказаться по волнующим их вопросам.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Як писали писанки на межі України</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/pisanki/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/pisanki/</guid>
      <description>© Дмитро Дзюба, автор сайта «Порохівниця», 2021Дополнительная информация↕Сослаться«Свобода», Нью-Йорк, №72. — Пятница, 14 апреля 1944 года, страница 3.
ФайлыОтсканированный выпуск
У нас багато відомо про те, як писали писанки на Поділлю, Гуцульщині, Лемківщині й Покуттю. Зате менше відомо про писання писанок в центральній Україні. Ще менше про писання писанок у східній Україні. Деякий причинок для цього останнього приніс був відомий український етнограф Митрофан Дикарів, которий зібрав був поважну суму інформацій про це в валуйському повіті у Вороніжчині, так подав їх в одному зо збірників етнографичної коміссії Наукового Товариства ім.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Яков Лепченко о присоединении к Украине</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/ukraine/leptshenko/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/ukraine/leptshenko/</guid>
      <description>© Дмитро Дзюба, автор сайта «Порохівниця», 2021Орфография и пунктуация оригинала сохранены. Из Facebook историка Виктора Моренца.
См. также Открытое письмо граждан слободы Вейделевки
Фрагмент заявления Якова Лепченко и копия заявленияНа русскомСекретарю Всеукраинского Центрального Исполнительного Комитета Советов &amp;ndash; тов. Буценко. &amp;ndash;
Специалиста Ботанической Секции Научного Комитета Н.К.З.С. Якова Фомича Лепченко
Заявление.
На днях посетил я свою родную слободу Вейделевка Валуйского уезда Воронежской губернии. Селяне с беспокойством обращались ко мне, потому что живу теперь в Украине, и расспрашивали о деле украинизации и, в частности, интересовались, присоединят ли наш Валуйский уезд к Украине.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
