<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>1919 on Обретенная память</title>
    <link>https://waluiki.ru/tags/1919/</link>
    <description>Recent content in 1919 on Обретенная память</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ru-ru</language><atom:link href="https://waluiki.ru/tags/1919/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Валуйский уезд</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/papers/ivg2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/papers/ivg2/</guid>
      <description>Дополнительная информация↕Сослаться«Известия Воронежского губернского исполнительного комитета Совета рабочих и крестьянских депутатов», №122 (439). — Четверг, 5 июня 1919 года, страница 3.Отделом Социального обеспечения уделено мало внимания при[&amp;hellip;] детей. Детские приюты в городе находятся в весьма неудовлетворительном состоянии. Первый приют, в котором воспитываются [&amp;hellip;] детей обоего пола, уже существует 5 лет. Занимаемое им помещение (по Воронежской улице) очень тесное, воздуха в нем мало. [Он?] состоит из столовой, трех спальных комнат, одной комнаты для игр и двух классных зал.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Комиссар поезда</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/papers/ivg3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/papers/ivg3/</guid>
      <description>Дополнительная информация↕Сослаться«Известия Воронежского губернского исполнительного комитета Совета рабочих и крестьянских депутатов», №124 (441). — Суббота, 7 июня 1919 года, страница 3.Наш головной поезд №10 1-е мая праздновал в Валуйках; уже с самого утра можно было понять, как пройдет у нас этот праздник. Мы получили распоряжение от своего комиссара &amp;ldquo;1-го мая в 9 час. утра собраться и вместе с рабочими 1-го Национального завода отправиться в город на Красную площадь&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>О голоде во время гражданской войны</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/papers/ivg1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/papers/ivg1/</guid>
      <description>Дополнительная информация↕Сослаться«Известия Воронежского губернского исполнительного комитета Совета рабочих и крестьянских депутатов», №81 (398). — Воскресенье, 18 апреля 1919 года, страница 3.Валуйский уездн. воен. комиссар доводит до сведения губернских властей, что город не имеет хлеба для довольствия красноармейцев. Запасы хлеба отправлены по телеграфному распоряжению Губпродкома из Валуек в Купянск в продмагазин армии; подвоза в Валуйках нет и в скором времени не предвидится. Население города на почве голода требует срочно дать хлеб, среди него идет сильная пропаганда в антисемитском духе.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>О кинотеатре им. Карла Либкнехта</title>
      <link>https://waluiki.ru/docs/papers/ivg5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://waluiki.ru/docs/papers/ivg5/</guid>
      <description>Дополнительная информация↕Сослаться«Известия Воронежского губернского исполнительного комитета Совета рабочих и крестьянских депутатов», №126 (443). — Среда, 11 июня 1919 года, страница 3.В функционирующем в Валуйках кино-театре имени Карла Либкнехта по уличному хулиганничают. Фойэ сплошь усеяно шелухою семячек так, что ноги ступают как по мягкому ковру; кругом слышится площадная ругань, всюду курят и плюют. В виду этого редко можно встретить в театре женщин. В ожидании первого сеанса проходит самое меньшее часа три неизвестно по каким причинам; иногда картины начинаются в 10 часов веч.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
